跨境生選擇罷課對抗香港復課

本地中小學生今日踏入第二階段的復課，但27,000名跨境學生卻因政府安排混亂，復課困難不絕。雖然消息指首批2,500名中三至中五跨境學生有望最快於周四（11日）起陸續復課，他們並每周將於內地接受核酸測試確保未有感染武漢肺炎，然後在邊境乘「點對點」校巴上課。但有家長批評政府欠支援，導致不同學校的跨境學生復課日子不一。教育局更疑不負責任，把安排校巴的重責推卸給學校，懶理部份跨境學生或要「捱貴校巴」。有學校雖已急忙與區內其他學校合作聯合租用校巴接載跨境學生以求降低校巴費，但每日車費仍可能高達100元。據悉有清貧的家庭因難負擔車費，被迫暫不讓兒女跨境上課，致有跨境學生「有課復不得」。

記者：黎敬中 攝影：黎政熙

本港中三至中五學生已於5月27日復課，就連小四至中二的本地學生亦可於今日（8日）復課，但中三至中五的2,500名跨境學生，卻疑因教育局與內地當局遲遲未能解決中港檢疫及跨境交通等問題，致一直復課無期，學習大受影響，家長學生都焦慮不已，亦拖累到其他年級的24,500跨境學生不知何時可復課。《蘋果》獲悉事件近日終露曙光，部份學校的中三至中五跨境學生，最快可於6月11日復課，但亦有學校要推遲至6月15日才安排到跨境學生上課，情況混亂。

於內地居住、在北區一中學就讀中五的跨境學生張同學（化名）透露，校方已通知他最早的復課日期為6月11日，每日「點對點」來回邊境及學校的校巴費為80至100港元，每7日亦需花費160元人民幣到深圳的醫院進行核酸測試。

他坦言家人曾抱怨校巴費過高，「屋企人都覺得比較貴，但無奈接受囉」，只因他一年後便要應考DSE公開試，有感網上遙距課堂效率不高，怕學習進度大落後，故堅持要盡快返港復課。據他所知，身邊大多數同學都選擇如他一樣，每月須繳付逾二千元以乘搭「點對點」校巴和進行核酸測試；惟他認識一名同學，因家境清貧，家人實無法負擔這筆額外交通費用（因以往乘港鐵往來落馬洲至上水或大埔，每日交通費只須約50元)，故暫時不能回港復課，「恐要等到全面通關先可再返學」。

同樣是明年要考DSE的中五學生、於北區另一中學就讀的李同學（化名）亦獲校方告知類似消息，但最早的復課日期訂在6月15日。自言學術底子一般的李同學表示，十分害怕與公開試成績掛勾的校本評核因自己未能回港復課而拖延至中六才可進行，增添下學年的學業壓力，故即使「自己同身邊啲同學一樣都覺得（相關費用）幾貴」，仍會選擇回港復課。

跨境中學生家長陳先生批評教育局將校巴安排問題交由校方自行處理的做法十分不負責任，「射咗個波畀學校」，亦不禁爆粗質疑「教育局嗰啲官可能連小朋友點返學都未知」。他指教育局早已透過學校向家長收集跨境學生的資料，掌握如各區跨境學生人數分佈和常用口岸等數據，「如果教育局肯做嘅話，一早已經安排到（點對點校巴）啦」。陳先生更透露教育局從未與跨境學生的家長開會商討，他的兒子亦因所就讀的學校並非位於跨境學生熱門學校區域，校內只有數名跨境學生，故一度被告知未能安排「點對點」校巴接送。他亦曾擔心即使校方可安排校巴，因校內跨境學生人數太少，校巴費每日可高達數百元。幸好在校方的努力下，最終成功與區內其他學校合租校巴，令車費大減至100元左右，使他可鬆一口氣，「都真係要唔該哂啲校長同老師」。

北區為跨區生就讀學校的集中地，區內一中學校長指校方收到教育局於上周發出的復課準備通知後，便立即進行校巴承辦商招標程序。被問到教育局是否應承擔更大責任時，該校長僅回應指「我唔知佢哋（教育局）有咩掣肘啦，學校做都唔係唔得嘅」，並重申現階段只希望可盡量協助跨境學生早日回港復課。大埔區校長會則已成功集合區內20間中學與跨境校巴承辦商聯絡，雖暫未確定將與哪一間公司合作，但已初步向各承辦商查詢相關租車費用。有區內校長表示，會視乎租車費用而決定校巴公司，目前幾間公司的報價均為每名學生每日約80元，最快今日便有定案。但即使確認了招標，該校長坦言仍有待教育局公布跨境學生復課的確實日期才能作下一步的安排，「只係爭在個日子係未知幾時」。

《蘋果》曾向跨境校巴承辦商查詢，有負責人表示現時仍未能確認最終復課日期。他透露教育局已將跨境學生面對的交通問題完全「推給」中學處理，由投標到租車，以致每天何時在甚麼位置上落車，均由學校負責全盤安排。另一承辦商則指各校的跨境學生人數不一，有學校可能只有一至兩名跨境學生，若不與其他學校合租校巴，「未必個個（跨境學生）都復到課」。另有校巴公司更表明因商業考慮，不會為只有數名跨境學生就讀的中學承辦接送服務，不諱言或會有跨境學生因此而不能復課。

又話支那人好有錢？
連$100都嗌貴
喜茶一杯都$50啦

教育局：罷課好暴力，好唔和諧，手法好極端，學生俾人利用

6億人平均年收1000元

咁委屈就係老家支那上堂咪得

係強國讀咪得 空氣清新 又強大
教育局下令叫學校寫介紹信比佢轉校啦

好多一早仆咗落香港

又話香港書讀壞腦
個身體咁誠實

死返支那讀啦

成千萬買樓返學就講閒錢

局長理得你地，最緊要表忠。反正佢嘅仔女又唔係誇境學童

永久罷課
咪撚嚟香港

返大陸讀啦 唔好返黎香港

香港政府，要市民自費買口罩都未嘈。一個新移民都唔知係唔係，稅都冇交過，日後都唔知喺唔喺香發展ge , 冇錢仲可以問我哋政府攞。。。

極端行為

屌你老母